---
title: "Ломография в GIMP"
date: "2009-11-18"
author: Александр Прокудин
tags: ['фотография']
summary: "Разбираемся, что такое ломография и как ее имитировать в GIMP"
description: "Разбираемся, что такое ломография и как ее имитировать в GIMP"
---

Тема ломографии с завидной частотой всплывает на фотофорумах, временами перерастая в слэш между сторонниками и противниками этой техники.

Виновник всего этого шума — широкоугольная советская камера «ЛОМО-Компакт Автомат», больше 20 лет назад ставшая первым отечественным карманным фотоаппаратом с электронным экспонометром. Эта модель была практически полностью «слизана» с японского фотоаппарата Cosina CX-2.

В начале 90-х экземпляр камеры был обнаружен и куплен в пражском магазине парой предприимчивых австрийских студентов, которых восхитил, прямо скажем, нестандартный результат съёмок. Вскоре они организовали Ломографическое общество, быстро превратившееся в международное, которое в итоге стало перевалочным пунктом незатейливых камер, от неприбыльного производства которых в Питере чуть было уже не отказались. Они же стали инициаторами и организаторами проведения первых выставок ломографии. Так предмет быта небогатого советского человека начала восьмидесятых стал инструментом довольно неоднозначно воспринимаемого направления в западной фотографии девяностых, оставшегося актуальным и в 21 веке и в таком виде вернувшегося обратно в Россию.

Под видом ломографических фотоаппаратов Международное ломографическое общество продаёт сейчас 23 камеры, в число которых почему-то входят Horizont Perfect и даже пара моделей со встроенным фишаем (слэнговое название объективов типа «рыбий глаз» с углом зрения 180°). Они же продают производящуюся на китайском заводе Phenix Optics модификацию ЛК-А — LC-A+ с всё тем же объективом Минитар 1 32/2.8. Корпус, по большому счёту, также прежний. Из новшеств — переключатель мультиэкпозиции, возможность подключения спускового тросика для съёмки с длинной выдержкой и увеличенный диапазон чувствительности — от 100 ISO до 1600 ISO.

Зачинатели движения ломографии расшифровали для себя LOMO как LOve & MOtion (любовь и движение) и придумали 10 правил съёмки, от которых у многих профессиональных фотографов, пожалуй что, встали бы дыбом волосы. Трэш это или нет — решать вам самим. Понятно, что если вы пойдёте на [курсы фотографии](http://fotoshkola.net/courses), то не услышите там про ломографию: вам будут рассказывать несколько более полезные вещи. Но поскольку эффект в ряде случаев получается вполне художественным, будет нелишним узнать, как можно сделать «ломографические» кадры в GIMP. В крайнем случае вы будете знать врага в лицо :)

#### Процесс

Для начала разберёмся с тем, что именно нужно имитировать. Некоторые журналисты лукавят, говоря о «ЛОМО-Компакт Автомат» как об убыточном, но качественном товаре, очевидно, подразумевая железный корпус и хорошую механику, благодаря которым эти камеры до сих пор работают. И всё же, именно не слишком шикарные конструктивные характеристики ЛК-А позволяют делать вот такие необычные кадры:

![bridge](105357854_434b563e5d_o.jpg)

Встроенный широкоугольный объектив под яркими солнечными лучами даёт виньетирование, а довольно примитивный экспонометр обеспечивает «художественные» ошибки при замерах. Больше того, как утверждают [поздние исследователи](http://mindmix.ru/photo/69-985-lomo-kompakt-predskazuemost-rezul-tatov-s-emki-read.shtml) :), в автоматическом режиме ЛК-А снимает с полностью открытой диафрагмой (а это 1:2.8), что в достаточной степени объясняет характерную нерезкость кадров по краям.

Итак, процедура следующая:

1. Откройте фотографию (для пущей наглядности возьмём блеклую).
    
    ![](01.jpg)
2. Через диалог _«Цвет->Яркость-Контраст»_ увеличьте контраст на 20 единиц.
    
    ![](02.jpg)
3. Через диалог _«Цвет->Тон-Насыщенность»_ увеличьте насыщенность на 20 единиц.
    
    ![](03.jpg)
4. Создайте новый прозрачный слой.
5. Выберите инструмент прямоугольного выделения.
6. В диалоге параметров этого инструмента укажите значение растушёвки равным ⅛ ширины вашего снимка и выделите прямоугольником интересующую часть сцены, вот так:
    
    ![](04.jpg)
7. Полученное выделение инвертируйте (_«Выделение->Инвертировать»_ или **Ctrl+I**) и залейте новое выделение чёрным цветом.
8. Измените режим слоя на _«Перекрытие»_.
    
    ![](05.jpg)
9. Снимите выделение (**Ctrl+Shift+A**).
10. Выберите фоновый слой и создайте новый прозрачный слой над ним.
11. Переключитесь на инструмент градиентной заливки, сделайте белый цветом переднего плана.
12. Выберите радиальный тип градиента и и поменяйте переход на _«Основной в прозрачный»_.
13. Инструментом градиентной заливки щёлкните в центр и протащите линию до самой отдалённой точки снимка (если это портрет, то к верхнему или нижнему краю, если пейзаж — к правому или левому).
    
    ![](06.jpg)
14. Поменяйте режим этого слоя на _«Перекрытие»_, подберите уровень его непрозрачности. На скриншоте ниже используется значение 80%:![](07.jpg)

Чем выше значение контраста и насыщенности, тем «ломографичнее» результат. Для усиления эффекта виньетирования верхний слой с тёмной окантовкой можно продублировать, перейдя на него в диалоге слоёв и нажав **Ctrl+Shift+D** или соответствующую кнопку там же, а затем подобрать для нового верхнего слоя подходящее значение непрозрачности.

К итоговому изображению для имитации диафрагмы со значением 1:2.8 по желанию можно применить фильтр focus blur, о чём совсем недавно вкратце рассказывалось.

#### Автоматизация

Существует [сценарий](http://flelay.free.fr/pool/lomo2.scm), автоматизирующий создание эффекта LOMO. В нём можно задать параметры виньетирования, повышения контраста и насыщенности. В GIMP 2.2.х он работает нормально, а вот в 2.3.х необходимо заменить два вызова оператора 'gimp-layer-set-preserve-trans' на 'gimp-layer-set-lock-alpha', после чего сценарий заработает, но в снимке будут попросту повышены контраст и насыщенность, а виньетирование не добавится. Что поделаешь — издержки работы с нестабильной версией программы.

#### И напоследок

Вероятно, вы уже заметили, что как и в случае с HDRi очень легко увлечься и наделать массу снимков, в которых необычность эффекта будет «забивать» содержание (если таковое само по себе присутствует и имеет ценность). Не скатываясь совсем уж к нотациям, рискну процитировать Костика из «Покровских ворот»: «Воздержание, воздержание, воздержание!».
